---
aid: 9025
zid: 672685
title: "碳丝电子管探讨"
author: flywhc
date: 2016-11-02 23:50:32+07:00
lastmod: 2016-11-08 12:04:00+07:00
---

flywhc 于 2016-11-2 23:50:32 发表了：

现代电子管、晶体管都需要各种高纯度材料，至少要先搞真空电炉，先把铝炼出来，要找钨、钡、镓矿、金刚石什么的

搞电炉电焊需要逆变器，就要整流管，整流管也是种电子管。

这样还是要先把电子管搞出来，这样荧光灯、霓虹灯、电子管等等才有可能出现。

还是先把碳丝电子管搞出来吧，先用着，然后一边探矿、一边改进冶炼技术，等各种电炉、电焊、提纯技术都齐全了，晶体管自然水到渠成。

毕竟钨丝发明之前几十年真空管就有了。

现在玻璃都有了，用铜丝夹上碳化竹丝就可以做灯丝。灯泡顶端留一个玻璃管用于吸气。

灌上水银，然后让水银从长管流出来可以抽真空。

灯泡里还有水银蒸汽 —— 结果应该是会发射紫外线，如果有另外一极就可以做整流管吧。

但是用于信号放大什么的还不太稳定。

高真空可以用多级真空泵，第一级用油封机械真空泵，可以用蒸汽机式的活塞，用铜芯、钢桶、油封

第二级用罗茨真空泵，虽然扇叶形状有点不规则，但不需要严格密封

第三级扩散泵，用油蒸汽喷出再抽走

——而且为何穿越众不带一套现代真空泵呢？这个用途广泛，应该多带几套，体积重量比那些机床小多了。

栅极什么的都先用铜丝做

爱迪生的碳丝灯有一千多个小时寿命，至少能连续开机一个半月。

让出海的船、探险、外派的都带一堆真空二极管三极管四级管，性能有限就多级联，无线电通信就能搞定了。

然后再慢慢找各种矿完善这个性能还比较差的真空管。

有了这个基础就可以试制汞灯、整流管、逆变器，然后感应式电炉、电焊就很容易搞出来了，网上教程一堆一堆的。

然后 IT 组的 ENIAC 也能搞出来了。1 个月换一套真空管不是问题，主要问题是直热式白炽灯管太热了，好在临高有空调了。

---

六必治 于 2016-11-3 00:33:15 发表了：

碳丝电子管的难度末必比钨丝电子管低，起码后者有成熟的经验可以借鉴

---

老驴 于 2016-11-3 01:21:41 发表了：

碳的电子发射能力好吗？

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2016-11-3 08:16:02 发表了：

直接上晶体管不行么-

---

liutom2 于 2016-11-3 10:06:12 发表了：

无线电还是别用这坑货，尤其是船用的。

---

Scat 于 2016-11-3 10:15:34 发表了：

通信的话先拿火花机顶着呗

---

逃亡的北海子 于 2016-11-3 11:52:33 发表了：

先产出点竹丝灯泡吧

---

zhubajie 于 2016-11-3 14:42:22 发表了：

> 老驴 发表于 2016-11-3 01:21
>
> 碳的电子发射能力好吗？

不好，碱金属之类才好，电子显微镜还用镧化合物

---

zhubajie 于 2016-11-3 14:53:36 发表了：

罗茨泵真的对密封没要求？&nbsp;&nbsp;

真空泵用水环也不错，也很简单。&nbsp;&nbsp;油扩散泵，不知道用普通油行不行，油污染对灯泡应该也没关系。

可以搞一个冗余的阴极，并联几根碳丝，附带一个电阻，电阻可以容易换，断了一根就把电阻换下，使得阴极温度大致不变。

---

深潜者 于 2016-11-3 18:16:56 发表了：

> zhubajie 发表于 2016-11-3 14:42
>
> 不好，碱金属之类才好，电子显微镜还用镧化合物

碱金属非常差好吧！电子发射电极要求在工作温度蒸汽压非常低，碱金属能做到？

电子发射电极用的主要是钨、氧化钍、六硼化镧等。

---

zhubajie 于 2016-11-3 20:42:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2016-11-3 18:16
>
> 碱金属非常差好吧！电子发射电极要求在工作温度蒸汽压非常低，碱金属能做到？
>
> 电子发射电极用的主要是钨 ...

搜 电子管 氧化物阴极

不是直接用碱金属 是用其氧化物涂层，&nbsp;&nbsp;另外，碱金属电子逸出功低是高中课本就有的

---

zhubajie 于 2016-11-3 20:45:56 发表了：

灯丝上涂金属氧化物可以降低温度不少，不过应该怎么形成结实可靠的涂层又是个问题

---

深潜者 于 2016-11-4 12:05:27 发表了：

> zhubajie 发表于 2016-11-3 20:42
>
> 搜 电子管 氧化物阴极
>
> 不是直接用碱金属 是用其氧化物涂层，&nbsp;&nbsp;另外，碱金属电子逸出功低是高中课本就有 ...

氧化物电极用的是锶、钙、钡，这是碱金属元素？

---

flywhc 于 2016-11-4 22:58:13 发表了：

_本帖最后由 flywhc 于 2016-11-5 00:12 编辑_

> 六必治 发表于 2016-11-3 00:33
>
> 碳丝电子管的难度末必比钨丝电子管低，起码后者有成熟的经验可以借鉴

问题是，没有钨丝。钨矿要找、钨的冶金要铝热，铝要真空电弧炉等一系列大坑。拔钨丝要金刚石钻孔，中国哪找金刚石，怎么钻孔？

然后要吸气剂钡，钡矿在哪？怎么冶炼？又是一堆大坑

碳丝电子管难度在哪？一开始电子管都是碳丝的，这条路肯定是可行的。

缺点就是工作温度比旁热式钨丝管高了差不多一千度，白炽状态才能发射电子，因此寿命短、耗电也远大于钨丝管

但先要解决有无的问题啊

就跟炼钢似的，先用土法炼铁炒钢，然后才能做出高压高温鼓风机、喷嘴什么的

---

flywhc 于 2016-11-4 23:23:59 发表了：

_本帖最后由 flywhc 于 2016-11-5 00:15 编辑_

> Scat 发表于 2016-11-3 10:15
>
> 通信的话先拿火花机顶着呗

电子管出现以后，火花电报机迅速消失了，因为好太多。

而且电子管不仅仅为了收发电报，它可以直接解锁的科技有:

放大电路

检波电路高阶滤波电路

长途有线电话

无线电话=》短波电台=》自动接力放大的全球电报系统

广播收音机，包括调幅和调频

电焊 -》复杂机械、轮船

电磁感应炉 =》贵金属冶炼

数控电路 =》电子管计算机

加上荧光材料（先找天然的矿石吧）后可以解锁的科技有：

霓虹灯

启辉器+荧光灯

阴极射线管

示波器

显示器

直热式的碳丝电子管性能，大不了多连几个。

而且可以激励民间探矿和提高冶炼技术，按照本时空的历史进程，要不了几年就能有钨丝真空管了，直接上马钨丝太难了，主要是光靠那几个元老是完不成那钨丝管那一串科技树的。有了有色金属冶炼提纯技术的工业基础，提炼单晶硅造硅管才有基础。

临高启明有一大问题，就是科技研发全靠元老，这是违反历史规律的。

---

flywhc 于 2016-11-5 00:29:05 发表了：

> zhubajie 发表于 2016-11-3 14:53
>
> 罗茨泵真的对密封没要求？&nbsp;&nbsp;
>
> 真空泵用水环也不错，也很简单。&nbsp;&nbsp;油扩散泵，不知道用普通油行不行，油污染对 ...

“

罗茨真空泵工作时转子与转子，转子与泵体互相不接触，因此没有直接磨损，但由于间隙很小（一般 0.10 ～ 0.25 mm）……

”

多做几根灯丝的想法不错，电阻怎么连呢？

我能想到的只有继电器选择不同灯丝了

---

zhubajie 于 2016-11-5 11:37:37 发表了：

> flywhc 发表于 2016-11-5 00:29
>
> “罗茨真空泵工作时转子与转子，转子与泵体互相不接触，因此没有直接磨损，但由于间隙很小（一般 0.10 ～ 0. ...

罗茨泵看起来也不容易造啊，公差一大就相互打架了。我想了下，靠小间隙或者摩擦接触的都难造，只有用液体密封代替。

活塞泵多串联几级肯定可以，但就太复杂了。

一个想法：用油密封版本的水环泵，不用担心水的挥发。

---

深潜者 于 2016-11-5 17:42:27 发表了：

> flywhc 发表于 2016-11-4 22:58
>
> 问题是，没有钨丝。钨矿要找、钨的冶金要铝热，铝要真空电弧炉等一系列大坑。拔钨丝要金刚石钻孔，中国哪 ...

1、铝要真空电弧炉是个什么鬼？它用的是熔盐电解槽好吧。

2、钨冶金根本不需要铝，用氢气还原即可。

3、钨丝拉拔并非必须用金刚石模具，硬质合金的也可以。

---

flywhc 于 2016-11-7 12:54:00 发表了：

> zhubajie 发表于 2016-11-5 11:37
>
> 罗茨泵看起来也不容易造啊，公差一大就相互打架了。我想了下，靠小间隙或者摩擦接触的都难造，只有用液体 ...

水环泵只能做初级真空泵吧？

高真空泵需要三级合作。

公差的问题，只能靠人海战术堆砌了，就像挑丝杠那样，搞好了一台后面就可以复制了。

而且狒狒们不是有数控机床么？还有打印机以及各种测量器具

对于其他穿越小说仪器仪表精度都是难点，但是对于带着那么多大型设备穿越的狒狒肯定不是问题！对于临高启明来说，唯一制约科技树的应该只有材料

说起打印机，如果是 2016 年穿越，怎么也要带去一套 3D 打印机，最好是能打金属的

2009 年穿的话，打塑料的 3D 打印机也开始普及了，那时我们公司就有

，至少做模具是不错的

---

flywhc 于 2016-11-7 14:02:11 发表了：

> 深潜者 发表于 2016-11-5 17:42
>
> 1、铝要真空电弧炉是个什么鬼？它用的是熔盐电解槽好吧。
>
> 2、钨冶金根本不需要铝，用氢气还原即可。
>
> 3、 ...

1. 铝在空气中迅速氧化，因此要“真空”密闭，当然可以充保护气。电炉有几种，最简单的是电弧炉。

2. 用氢工业炼钨好像难度更高吧，而且更危险

3. 金刚石比特种合金容易搞

我说的已经是最简易的方案了。这还没提找矿和筛选矿石的问题

材料是狒狒们的最大障碍

---

深潜者 于 2016-11-7 17:39:20 发表了：

> flywhc 发表于 2016-11-7 14:02
>
> 1. 铝在空气中迅速氧化，因此要“真空”密闭，当然可以充保护气。电炉有几种，最简单的是电弧炉。
>
> 2. 用 ...

1、你肯定没在铝行业干过，完全是脑补的！铝及铝合金熔炼时熔体表面是有一层氧化膜，但这层氧化膜足够致密，能避免熔体继续被空气氧化，所以铝合金熔炼时根本不需要什么保护气！更不用什么电弧炉，反射炉才是主流。

2、铝还原法从来都不是钨冶金的主流，随便翻开本《钨冶金学》的书，都是用氢气还原制钨粉的好吧！

---

flywhc 于 2016-11-7 21:32:22 发表了：

> 深潜者 发表于 2016-11-7 17:39
>
> 1、你肯定没在铝行业干过，完全是脑补的！铝及铝合金熔炼时熔体表面是有一层氧化膜，但这层氧化膜足够致 ...

是啊，我没有在铝行业干过。

以临高的能力，怎么炼铝？

炼钨的方法挺多的，但是除了铝热法，其他还有什么可以比较低的门槛让临高炼出来？我看哪个都比铝热法难的多

我就是觉得这些东西都不好造，因此先搞碳丝电子管。

---

深潜者 于 2016-11-7 21:40:29 发表了：

> flywhc 发表于 2016-11-7 21:32
>
> 是啊，我没有在铝行业干过。
>
> 以临高的能力，怎么炼铝？

当然是冰晶石电解铝啦，这是铝冶金的唯一正道。

如果嫌氢还原复杂的话，还有更简单的炭还原法，1783 年第一次制取钨粉时就是在坩埚里用炭还原的钨矿。

---

flywhc 于 2016-11-7 23:46:23 发表了：

> 深潜者 发表于 2016-11-7 21:40
>
> 当然是冰晶石电解铝啦，这是铝冶金的唯一正道。
>
> 如果嫌氢还原复杂的话，还有更简单的炭还原法，1783 年第 ...

百度一搜就知道冰晶石电解铝，但具体工艺呢？难点在哪？临高能做么？

钨熔点那么高，钨粉怎么熔炼再拔钨丝？我说的铝热法是因为有文章说可以直接烧成钨丝

---

深潜者 于 2016-11-8 12:04:14 发表了：

> flywhc 发表于 2016-11-7 23:46
>
> 百度一搜就知道冰晶石电解铝，但具体工艺呢？难点在哪？临高能做么？

钨熔炼是个什么鬼？自古以来钨加工就是粉末冶金的呀！

---
